<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader /><text><body><fw type="pageNum" place="bot">—
35</fw><div type="section" n="2"><cb n="1" /><quote>Si j’ay bien faict, Dieu l’a faict dire ;
Si j’ay mal dict, songe l’a dict,
Songe l’a dict et faict escripre ;
Mais je n’en cuide estre desdict.
Et vous, dames et damoyselles,
Qui estes naturellement
De grâces pleines, et auxquelles
Voué me suis entièrement,
Si je n'ay assez haultement
Envers vous comply mon affaire (rempli mon devoir),
Pardonnez-moy courtoisement;
Car j’ay faict ce que j‘ay sceu faire.</quote><p>Et voici la seule récompense qu’il leur demande :</p><quote>Si que veuilliez moy secourir
Dames, et en faicts et en dits;
Veuillez pour Martin requérir
Le royaulme de paradis ! Amen.</quote><p>Nos vieux auteurs, — on a déjà pu s’en convaincre,
sont généralement peu favorables au beau sexe
Martin fait exception. Il inaugure, en quelque sorte,
le règne de la galanterie littéraire; et comme, fort
heureusement, le bon exemple n’est pas moins conta-
gieux que le mauvais, non-seulement Franc-Vouloir
a vu se rallier autour de lui toute une phalange sa-
crée d’imitateurs contemporains, mais il a eu dans
les siècles suivants une postérité nombreuse et qui ne
semble pas près de s’éteindre, pour l’honneur de la
courtoisie française.
C’est ainsi que, vers la fin du seize siècle, —
un peu avant la Saint-Barthélemy, si notre mémoire
n’est pas en défaut, — messire Jacques Yver, gentil¬
homme poitevin, seigneur de Plaisance, de la Bigot¬
terie et autres lieux, n’eut rien de plus pressé que de
dédier aux belles et vertueuses damoyselles de France.
un sien petit volume, mignon et coquet, intitulé : le
Printemps d’Yver. La dédicace dont nous parlons est
tout à fait à la hauteur de ce titre, ou plutôt de ce
calembour fleuri. Vous allez en juger :
« Pour le zèle que je porte aux Vertus, aux Grâces
et aux Muses, — dit entre autres choses l’aimable
gentilhomme, — j’ay estimé que les vertueuses, gra-
cieuses et bien appprises damoyselles (desquelles nostre
France se voit si heureusement embellie), estoient
bien le plus digne subject que je peusse eslire entre
les plus exquises choses de ce monde; espérant
qu’encore qu’ayant la main trop débile pour bien te-
nir la docte plume de cygne, j’aye prins la plumette
d’un passereau (oyseau de la Mère d’Amour), et que
voz souveraines perfections (mes damoyselles) méri-
tent d’estre chantées d‘une plus haute voix que la
mienne, néantmoins elles ne desdaigneront les petits
fredons de ma chanterelle.»
Mis en verve par ce joli commencement, Jacques
Yver continue en redoublant de politesse et de gra-
cieuseté :
« J’ay voulu vous dédier les premiers ans de ma
vie, et j’ay faict un bouquet de fleurettes de ce mien
Printemps, pour le présenter et offrir à votre excel¬
lence ; en attendant, après ces fleurs, un fruict qui
ne desmentira point sa saison par une oysive stéri-
lité, ou par une lasche tardiveté. Recevez donc (gen¬
tilles damoyselles), selon vostre naturelle douceur et
humanité, ces arrhes de mon affectionné devoir, te¬</p><cb n="2" /><p>moigné par ce petit livret, lequel (si voz yeux bénings
luy font tant d'honneur, que de le lire par esbat),
lorsque le trop de loysir vous ennuyera, s’efforcera de
tromper cest ennuy. »
Et il termine son épître en murmurant avec un pro¬
fond salut:
« Je suis (mes damoyselles) et seray toute ma vie
Le très-affectionné serviteur
De voz bonnes grâces,
JACQUES YVER. »</p><p>Plus d’un siècle après Jacques Yver, un autre des¬
cendant de Franc-Vouloir, Regnard, qui par sa verve
franche et vigoureuse mérita d’obtenir le second
rang à la suite de Molière, Regnard, disons-nous,
combattit de nouveau Male-Bouche dans la personne
de Boileau. A la diatribe, — généralement médiocre,
du reste, — que celui-ci, d’après Juvénal, avait lan¬
cée contre toutes les femmes sans exception, il riposta
par une Satire contre les maris, qui, malheureuse¬
ment, n’offre presque rien de remarquable, et qui
même, au point de vue du talent poétique, est restée
bien au-dessous du réquisitoire de Despréaux.
« Quelque chose que je dise contre le mariage,
écrit Regnard dans une courte préface qu’il a mise en
tête de son plaidoyer, mon dessein n’est pas d’en dé¬
tourner ceux qui y sont portés par une inclination
naturelle, mais seulement de faire voir que les dé
goûts et les chagrins, qui en sont presque insépara-
bles, viennent pour l’ordinaire plutôt du côté des
maris que de celui des femmes, contre le sentiment
de M. Despréaux. J’espère qu’en faveur de la cause
que j’entreprends, on excusera les défauts qui se trou-
veront dans cette satire; je me flatte du moins que
les dames seront pour moi ; et, à l’abri d’une si illus¬
tre protection, je ne crains point les traits de la cri¬
tique la plus envenimée. »
L’auteur de la Satire contre les maris rend compte
en ces termes du motif qui lui a mis la plume à la
main</p><quote>Ne t’imagine pas que l’ardeur de médire
Arme aujourd’hui ma main des traits de la satire (1),
Ni que par un censeur le beau sexe outragé
Ait besoin de mes vers pour en être vengé:
Ce sexe plein d’attraits, sans secours et sans armes,
Peut assez se défendre avec ses propres charmes;
Et les traits d’un critique affaibli par les ans
Sont tombés de ses mains sans force et languissants.
Mon esprit autrefois, enchanté de ses rimes,
Lui comptait pour vertus ses satiriques crimes,
Et livrait avec joie à ses nobles fureurs
Un tas infortuné d’insipides auteurs ;
Mais je n’ai pu souffrir qu’une indiscrète veine
Le forçât, vieil athlète, à rentrer dans l’arène,
Et que, laissant en paix tant de mauvais écrits,
Nouveau prédicateur, il vint, en cheveux gris,
D’un esprit peu chrétien nous faire horreur des femmes.</quote><note type="gloss" place="bot">(1) Regnard, à son insu probablement, imite là deux vers
de son antagoniste :
L’ardeur de se montrer, et non pas de médire,
Arma la Vérité du vers de la satire,
(Art poétique, chant II.)</note></div></body></text></TEI>