<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader /><text><body><fw type="pageNum" place="bot">357</fw><div type="section" n="2"><cb n="1" /><p>Ces esprits manifestants, qui transforment de sim¬
ples désaccords en formidables haines, qui ne les con¬
naît? Tantôt, sous les fraits d’une jeune fille étourdie,
ils s’en vont, répétant à droite ce qu’à gauche ils ont
entendu; tantôt, sous le masque de gens respectables
et prétendant faire montre de bonne amitié, ils vous
viennent abreuver d’amertume, au moyen de ce qu’ils
appellent de charitables avertissements.
Ces esprits sont les fléaux des sociétés. Que de
vieilles amitiés ils ont rompues ! que de chastes et
doux liens sur le point de se former ils ont brisés !
que de réputations jugées inattaquables ils ont pour¬
tant attaquées et amoindries! Qu’ils aient ou qu’its
n’aient pas la conscience du mal qu’ils font, ceux
qui n’hésitent point à reported à l’un ce que l‘autre
dit, devraient être condamnés à une quarantaine
sévère et sans terme.
Des gens de cette espèce n’avaient point manqué
de surgir entre les héritiers Morel; aussi, quinze mois
après la mort du capitaine, non-seulement les deux
tiers de la succession étaient restés aux griffes de la
chicane, mais encore, à mesure que l’argent s’échap¬
pait de leurs mains, ces quatre personnes, s'accusant
mutuellement de la ruine commune, se sentaient
prises d'une telle rage, qu'elles ne se pouvaient plus
rencontrer, sans que la colère et l’indignation vins¬
sent ébranler tout leur être.
Des trois sœurs, l’ainée seule, la femme du capi¬
taine Doulens, avait une fille, qui, à l’époque où
cette haine fraternelle semblait arrivée à son pa¬
raxysme, se disposait à faire sa première communion.
Anna-Cécile était une enfant rose et gaie, très-sen¬
sible, mais, pour le moins, aussi étourdie que sen¬
sible
Comme une enfant qu’elle était, Anna-Cécile avait
assisté aux tristes débats de sa famille, sans en com¬
prendre la portée, et sans y prêter, d’ailleurs, une
attention dont elle n’était pas susceptible, et, par
suite, elle n’avait pas plus ressenti de chagrin de
ces tristes sentiments de haine qu’elle ne les avait
partagés.
L’époque de sa première communion venue, la
jeune fille, très-préoccupée de la belle toilette qui lui
était promise, était, il faut le dire, mal disposée pour
cette sainte action; sans doute, elle aurait répété petit
et grand catéchisme, sans en manquer un mot, mais
l’esprit du livre n’avait point penétré jusqu’à son
cœur, lorsqu’un soir, par une faveur spéciale de son
bon ange peut-être, elle, qui disait toujours ses
prières très-vite, et sans nullement s’arrêter aux pa¬
roles que marmottaient ses lèvres, s’arrêta subite¬
tement à ce verset du Pater Noster, de cette divine
prière, qui résume tous les cris de nos âmes : « Par¬
donnez-nous nos offenses comme nous les pardonnons
à ceux qui nous ont offensés.»
Pardonnez-nous nos offenses comme nous les par¬
donnons à ceux qui nous ont offensés ! murmura-t-elle
à diverses reprises, et chaque fois, quelque chose
d’aigu traversait son âme, ses yeux devenaient fixes;
il était évident que, pour la première fois, ce verset
éveillait en elle des idées qui l’épouvantaient.
« Mon Dieu ! mon Dieu! s'écria-t-elle enfin, mais
si maman ne pardonne pas à mon oncle Jean-Marie
et à mes tantes Louise et Aline, vous ne lui pardon¬
nerez donc pas, et les portes du Paradis ne s'ouvriront
jamais pour elle?»</p><cb n="2" /><p>Et, accablée par cette pensée, l’enfant, à deux ge¬
noux devant son petit crucifix d'ébène, resta long¬
temps plongée en d’indicibles angoisses.
Elle se releva transformée!
A partir de ce jour, sur son charmant visage, d’où
s’effacèrent les brillantes couleurs de la santé et l’é¬
panouissement du sourire, ses parents remarquèrent
une préoccupation dont ils s'étonnèrent autant qu'ils
s'en inquiétèrent.
C’est qu’en effet, un désir ardent s’était emparé de
cette jeune fille ; un projet de bien difficile exécution
la poursuivit sans cesse; elle voulait réconcilier sa
mère avec son oncle et ses tantes, et elle ne désespéra
pas d’y réussir.
combien, désormais, ses prières furent serventes !
Elle sentait que c’était de Dieu qu’elle devait attendre
l'assistance suprême, et elle ne lui parlait plus qu'a¬
vec un cœur embrasé d’amour. Ce n’était plus l'en¬
fant dont les lèvres murmuraient à la hâte des paroles
incomprises; maintenant, le plus souvent, sa bouche
restait close, mais, que de touchantes laspirations se
lisaient dans ses regards humides et dans des deux
petites mains si étroitement enlacées ! Les divins en¬
tretiens que ceux de cette âme et de son Créateur!
Les doux parfums que ceux de cette naïve piété, et
combien ils devaient ravir l'ange, chargé de les por¬
ter aux pieds du Saint des Saints ! Les vénérables ca¬
téchistes qui, maintes fois, avaient déploré la légèrete
d’Anna-Cécile, étaient émerveillés de sa métamor¬
phose et se voyaient presque obligés de modérer son
ardeur ; celui qui la recevait au tribunal de la péni¬
tence ne cessait, chaque fois, d’admirer quels mira¬
cles la charité peut opérer dans les cœurs.
Cependant, on était arrivé à la veille même du jour
fixé pour la première communion. Anna-Cécile sou¬
haitait ardemment cette journée, et l’attendait, à la
fois, avec un certain tremblement; on lui avait dit
qu’à l’instant où, pour la première fois, le jeune chré¬
tien s’approche de la sainte table, les demandes qu’il
adresse au Ciel sont exaucées; elle voulait demander
à Dieu la réconciliation de sa mère avec son oncle et
ses tantes, et, lorsque la pensée lui venait que ce
qu’elle se proposait de demander lui serait accordé,
son visage rayonnait d’une joie si pure, que ses pa¬
rents s’en trouvaient éblouis et étonnés, tout éloi¬
gnés qu'ils étaient de comprendre la véritable cause
de ce rayonnement.
Préalablement, et comme pour préparer les voies à
la chère réalisation de ses vœux, chaque fois que,
sortant avec sa bonne, Anna-Cécile avait rencontré
son oncle et ses tantes, elle leur avait adressé son plus
doux sourire et leur avait fait sa plus belle révérence;
il est vrai que, comme ce n’était pas son habitude,
l'oncle et les tantes s'étaient imaginé, chacun à part
soi, qu'elle se permettait de se moquer d'eux, et leur
animosité pour madame Dourlens s'en était augmen¬
tée. Un jour même, l’oncle Jean-Marie impatienté,
s'était avancé vers elle, la main levée, comme pour
la châtier de son impertience; mais sa main était re¬
tombée dans la poche de son paletot, et il était resté
pétrifié devant un petit bouquet de violettes que, sans
avoir témoigné la plus légère crainte, l'aimable en¬
fant lui avait présenté à l'occasion de la Saint-Jean;
il n’avait pu, même, empêcher sa main de sortir de
sa poche, afin de recevoir le bouquet, et il avait</p></div></body></text></TEI>