<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader /><text><body><fw type="pageNum" place="bot">251</fw><head>Correspondance.</head><p>PLANCHE VIII. —1 et 2, Bande et rond d’un bonnet grec — 3, M. F. —  4, J. L. — 5, Herminde — 6 et 7, Col et man¬
chette — 8, Aline — 9, D. M. — 10, Semé — 11, L. L. — 12, G. H. — 13, Écusson pour mouchoir — 14, Quart d'un
mouchoir — 15, Boutonnière — 16, Bouquet pour semé — 17 et 18, Col et manchette — 19, I. B. — 20 et 21, Bouquets
pour semé — 22, A. D. — 23, Ecusson — 24, J. F. — 25, Chausson pour enfant — 26, T. G. —27, Dessus de pelote
28, Boutonnière — 29, L. L. enlacés — 30, M. H. — 31, J. L.— 32, Dessin pour manches bouillons — 33, Entre-deux
— 34, Susanne — 35, Boutonnière — 36, Entre-deux — 37, Patron de mantelet pour une petite fille de trois à quatre
ans — 38, Croquis du mantelet — 39 à 44, Patron de manche de robe — 42, Croouis de la manche — 43, Patron  de
pantalon pour Lilie — 44, Ceinture du pantalon — 45 à 48, Camisole pour Lilien — 49, Croquis de la camisole -
50, Rond pour bonnet — 51, Croquis d’un bonnet de nuit — 52 et 53, Manchette et col du matin — 54 et 55, Croqis de
la manchette et du col — 56, Entre-deux — 57, Croquis d’une bourse — 58, Dessin du tricot dont l’explication a été
donnée le mois dernier — 59 et 60, Épangle-frisette.
La petite édition finit au numéro 16 inclusivement.</p><div type="section" n="4"><cb n="1" /><p>Ta lettre de Genève a comme des senteurs alpes¬
tres, ma Florence, et tes description sont des ta¬
bleaux ; en les lisant, on se croit transporté sur les
rives du Léman, aux ondes vertes et limpides, que
traverse, sans s’y mêler, le courant bleu du Rhône;
les glaciers, prismes digantesques, rayonnent à vos
yeux; on s’élande dans les sentiers verticaux des
montagnes; on voit les chevreuils bondir; on fran¬
chit les ponts qui tremblent au-dessus des abîmes, et
l’on sent courir entre ses deux épaules une espèce de
léger frisson; puis, on redescend en ville, et, sautil¬
lant, tant bien que mal, d’un pavé aigu sur un autre,
l’on s’en vient assister à quelque raout. Ceci me rap
pelle qu’en février dernier, lois d’une première excur¬
sion que vous fites à Genève, tu me iaras des salons
génevois, ornés exclusivement de dames avec leurs
chaufferettes; un tel aspect, je l'avoue, n'aurait point
manqué d’amener un imperceptible sourire sur les lè¬
vres de ta servante, aussi j’admire fort le sérieux que tu
gardas en cette occurrence; je l’admire et j’y applau¬
dis, car je me dois cette justice de reconnaître que, si
j’avais souri, je m’en serais aussitôt repentie, n’igno¬
rant pas que la bienveillance nous fait une loi de res¬
pecter les us et coutumes des pays que nous explo¬
rons. Cependant, ce respect n'est exigible que jusqu'à
un certain point; si, devant un dîner d'antropo¬
phages, je pouvais me sentir aucune envie de rire,
ce ne serait pas précisément la bienveillance qui me
retiendrait. — Et penser que madame Pfeiffer a
pu être témoin, non agissant, je le veux croire, de
quelques-uns de ces dîners-là!... Mais peut-être ne
sais-tu point qui est madame Pfeiffer? Madame Pfeif-
fer est une Allemande, sur le crâne de laquelle la
protubérance des voyages doit être développée prodi¬
gieusement, et certes, chez l'illustre voyageuse, cette
protubérance n'est point de celles qu'on appelle neu¬
tres, parce qu’elles sont vides et ne prouvent rien; ce
qui, soit dit en passant, laisse par trop les coudées
franches à MM. les phrénologistes; non, la protubé¬</p><cb n="2" /><p>rance de madame Pfeiffer est une de celles, au con¬
traire, que les événements ultérieurs ont le plus glo¬
rifiées. Du reste, bien que dévorée du désir de con¬
naître, bien qu’elle eût mille fois tressailli devant une
carte et aux récits des voyageurs, et jeté un œil en¬
vieux par delà les horizons, madame Pfeiffer, néan¬
moins, a vécu quarante ans dans son pays natal,
comme toute autre bonne ménagère allemande l’eût
pu faire, accomplissant religieusement ses devoirs
d’épouse et de mère ; ce n’est que devenue veuve, et
ses fils devenus hommes, que madame Pfeiffer s’est
enfin laissée aller à l’irrésistible penchant qui l‘en¬
traînait ; elle en est aujourd’hui à son troisième tour
du monde ; voilà ce qu’est madame Pfeiffer !
Lorsque les Allemands sortent de leur placidité, il
paraît qu’ils deviennent excessifs et que leurs passions
sont de véritables possession; si madame Pfeipper en
est un exemple, en voici un autre : ces jours der¬
niers, un Allemand qui, lui, n’a point l'amour des
voyages, mais celui de la belle latinité, se trouve mal,
place Vendôme, au pied de la colonne; on le relève,
on le porte chez le charmacien le plus proche, et,
tout en lui prodiguant des soins empressés, on se livre
à mille commentaires.
« Le besoin ne saurait être la cause de cet évanouis¬
sement, dit l’un ; ce monsieur a un embonpoint qui
parle en faveur de sa cuisiné.
La cause de l'évanouissement de monsieur, dit
un autre, part d'une région plus noble que l'estomac;
monsieur est un Allemand (je ne sais à quelle partie
du vêtement se révélait ce mystère); monsieur est un
Allemand nouveau débarqué à Paris, qui se sera
trouvé pour la première fois ce matin vis-à-vis de la
colonne ; ce trophée glorieux, mais pour nous seuls,
lui aura rappelé les désastres de sa patrie et aura
rempli son cœur d'amertume; de là, sa pâmoison ! »
A ce speech, le sujet, comme disent les médecins,
sembla cligner de l'œil, et quelque chose comme un
sourire mailleur erra sur ses lèvres.</p></div></body></text></TEI>