<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader /><text><body><fw type="pageNum" place="bot">43</fw><div type="section" n="2"><cb n="1" /><p>donné toute la joie qu’elle eut à en attendre, et ce
fut une affaire terminée; la façon dont ses obligés
usèrent de ses largesses, jamais elle ne songea à s’en
informer. Cependant quelles émotions plus douces
elle eût retirées de celte libéralité princière si elle
en avait elle-même porté la bonne nouvelle aux
intéressés ! Et combien les fruits en eussent été plus
durables si elle eût ensuite consenti seulement à leur
consacrer quelques jours chaque année! Ils auraient
vu que sa générosité ne s’arrêtait point au bienfait;
que ce n’était pas la main seule qui s’était ouverte
sur eux, mais que le cœur avait été véritablement
touché de leur infortune; ils auraient respecté la
bienfaitrice dans son œuvre, et se seraient fait un
point d’honneur de lui marquer leur reconnais¬
sance par leur bonne conduite. Qu’arriva-t-il, au con¬
traire? Trois lots des champs et des vignes avaient
été consentis à l’amiable, et la ferme avait dû être
occupée par les trois ménages, propriétaires des lieux.
Il n’y avait pas six mois qu’elle l’était en effet, lors-
que deux des femmes crurent avoir à se plaindre de
la troisième, et que commencèrent des divisions in¬
testines, qui ne tardèrent point à faire de cette habi¬
tation, où l’on n’aurait dû entendre que des concerts
d’amour et de gratitude, un séjour infernal. Les
hommes épousèrent les querelles de leurs femmes;
aigris par elles, ils se plaignirent du lot qui leur
était échu, voulurent revenir sur le partage, et osè¬
rent même s’intenter des procès; en un mot, au
bout de quatre ans, au lieu de passer de leurs en¬
fants à leurs petits-enfants, le bien fut vendu, à vil
prix, pour couvrir les frais de procédure !
Dans la même circonstance, qu’avait fait Jeannette?
Elle n’avait point de terres, point d’argent à donner;
elle était alors repasseuse à la journée, et le montant
de ses journées était nécessaire à la maison pater¬
nelle, elle n’en pouvait rien distraire ; cependant, au
récit des désastres, dont une partie de la population
était frappée, se représentant les petits enfants, nus,
pressés dans les bras de leurs mères à peine cou-
vertes elles-mêmes de misérables haillons, le cœur
de Jeannette s’était embrasé d’ardeur, son esprit
avait fermenté.
« Comment, s’était-elle dit, vouloir de toutes les
forces de son âme, et ne pouvoir rien !... »
Elle se trompait, la bonne fille; quand on veut sin-
cèrement les choses honnêtes, Dieu inspire toujours
quelque moyen de les accomplir.
Le village chômait de maîtresse d’école, Jeannette se
savait capable d’en tenir lieu, et dès lors son plan fut
arrêté. Le repassage irait son train, mais de huit heures
que finissait la journée, à dix heures, il y avait deux
bonnes heures que l’on pouvait employer lucrativement;
Jeannette offrit de donner des leçons de lecture, d’é¬
criture, d’orthographe et de calcul, à raison de vingt
sous par mois, à condition qu’on lui paierait un mois
d’avance; on savait que Jeannette avait été élevée au
château; d’ailleurs elle avait souvent écrit pour les
uns et pour les autres, et l’on connaissait sa belle
main et son joli style; ses propositions furent accep¬
tées; dix élèves se présentèrent immédiatement, et
immédiatement dix francs furent versés à la mairie
du Coudray, pour les inondés de Tours ; c’était peu,
néanmoins Jeannette se sentit comme soulagée d’un
grand poids, d’avoir pu, si faiblement que ce fût,
coopérer à l’œuvre pie, qui était l‘œuvre de la France</p><cb n="2" /><p>entière ; chaque soir, elle se livrait avec un indicible
épanouissement de cœur à l’ingrate tâche qu’elle
avait entreprise, de sorte qu’elle ressentit trente fois
le bonheur du bienfait !
Du reste, son sacrifice eut encore un autre résultat:
en attendant une nouvelle maîtresse d’école, on la
pria de continuer des leçons que l’on trouvait bonnes,
et elle gagna ainsi ce qui lui était nécessaire pour en¬
trer en ménage.
Il y avait dans le village une honorable famille
de journaliers, dont le fils unique, beau garçon de
vingt-quatre ans, revenait de son tour de France.
Jadis on avait bien eu quelque chose à reprendre
dans la conduite d’Eugène Duval, son caractère aussi
n’était pas des meilleurs; mais Jeannette était femme,
les dehors agréables d’Eugène Duval la séduisirent;
elle se dit que ses voyages l’avaient dû changer ; de
plus, une autre raison servait les intérêts d’Eugène
auprès de Jeannette : occupée comme elle l’avait
toujours été, nullement coquette, et d’une physiono¬
mie un peu sérieuse, on ne lui avait jamais fait la
cour; tous les garçons du village la souhaitaient
bien pour femme, mais aucun d’eux n’avait osé le lui
faire entendre; et quoiqu’il soit doux d’inspirer le
respect, il est non moins doux d’apprendre que l’on
peut inspirer l’affection : Eugène Duval eut moins
de réserve, il parla, et son mariage avec Jeannette fut
résolu.
Eugène Duval était menuisier ébéniste ; madame la
baronne du Coudray promit de l’ouvrage au château,
et fournit l’atelier du jeune maître de beaux outils
neufs ; Jeanne ajouta à ce qu’avait amassé Jeannette
et à ce que ses parents lui purent donner tout ce
qu’il fallut pour monter l’habitation des jeunes gens,
non-seulement du nécessaire, mais encore d’un
peu de superflu; en outre, les pratiques de Jeannette
lui promirent de lui continuer chez elle l’ouvrage
que jusqu’alors elle avait fait chez eux; l’avenir de la
bonne et charmante fille s’ouvrait donc sous les plus
favorables auspices; aussi le jour de son mariage,
marcha-t-elle confiante à l’autel, et bénit-elle le Sei¬
gneur avec effusion, se demandant naïvement com¬
ment elle avait pu mériter de si grands bonheurs.
Elle méritait mieux, mais les décrets de Dieu sont
impénétrables; le jour même de son mariage, elle eut
comme un avant-goût de ce qui lui était réservé; son
mari entraîné par d’anciens camarades de désordre,
les suivit au billard, et s’y oublia assez longtemps
pour retrouver sa jeune épouse toute en pleurs. Il est
vrai que la douleur de Jeannette ayant inspiré à
Eugène Duval les plus touchantes expressions de re-
gret, le doute affreux qui, un instant, était venu tor-
turer son coeur, n’avait point tardé à être chassé
comme une inspiration mauvaise, et à faire place à
la plus trompeuse quiétude.
Cependant, telle ayant été la conduite d’Eugène
Duval, le jour de son mariage, on devine ce qu’elle
fut par la suite ; d’abord, et bien que peu à peu la
confiance de la pauvre jeune femme s’ébranlât, de
semblables repentirs amenèrent des réconciliations
semblables; mais bientôt Jeannette se vit délaissée,
après avoir été préalablement et pièce à pièces dé¬
pouillée de son petit ménage; sa robe de noce
même, cette robe qu’elle avait faite de ses mains,
et qu’elle gardait comme une relique, parce qu‘elle</p></div></body></text></TEI>